[Brockhaus-Efron_Echiuridea_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brockhaus-Efron_Echiuridea_1.jpg "fig:Brockhaus-Efron_Echiuridea_1.jpg")
**螠虫目**（学名：），亦作**螠目**，舊作**螠虫动物門**或**螠虫动物綱**（），是[动物界](../Page/动物界.md "wikilink")[环节动物门的一类生活中海洋中的底栖动物](../Page/环节动物门.md "wikilink")。主要生活在浅海的泥沙中、岩石缝中以及[珊瑚礁或](../Page/珊瑚礁.md "wikilink")[贝壳中穴居](../Page/贝壳.md "wikilink")，也有在深海生活的物種。

原來是一個綱，但支序分類學的研究發現其應該放在[多毛綱之下](../Page/多毛綱.md "wikilink")，只是在進化過程中其體節消失了\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]。

現時是多毛綱下的一個亞綱\[5\]，只有螠虫目一個目\[6\]，已描述的物種超過230種\[7\]。

身体被隔膜分为[口前叶和躯干两部分](../Page/口前叶.md "wikilink")。躯干袋状，通常比口前叶短。由封闭的血管系统，但其中不含[呼吸色素](../Page/呼吸色素.md "wikilink")。躯干的肌肉分8层，环形，纵形和斜肌。体内有很长的肠道，有副肠，开口于[共泄腔](../Page/共泄腔.md "wikilink")。有一个或两个后肾，在躯干前部。通过肛管排泄。雌雄异体。咽环，腹丛，以及由此环形分枝到背部的神经组成其[神经系统](../Page/神经系统.md "wikilink")。

雄性体型极小，生活在雌性身上。雄性会把精子排到雌性的肾管中。受精后的形成的[幼虫生活在水中](../Page/幼虫.md "wikilink")。其性别通过环境刺激决定。

這個分類的物種很難[被化石化](../Page/化石.md "wikilink")，其現存最早的化石紀錄只去到[上石炭世](../Page/上石炭世.md "wikilink")；但牠們生活的[棲管卻在](../Page/棲管.md "wikilink")[沉積層中被保留下來](../Page/沉積層.md "wikilink")。在[寒武紀的沉積層有發現U形的棲管化石](../Page/寒武紀.md "wikilink")，這些棲管化石很可能是由螠蟲留下的。

## 分類

螠虫类动物与[环节动物的体壁结构相似](../Page/环节动物.md "wikilink")，其与环节动物有亲缘关系，两者都有由[β几丁质构成的刚毛](../Page/β几丁质.md "wikilink")。一般认为螠虫类是来自早期的祖先多毛类，或是在出现分节之后再分出螠虫类动物这一支。因此有学者将螠虫类动物纳入到[环节动物门下的一个附纲](../Page/环节动物门.md "wikilink")。

原來螠蟲動物綱之下的兩個目被降為螠蟲目之下的亞目，其他不變。根據手冊，這兩個亞目的成員分類乃基於Stephen & Edmonds
(1972)的分類為基礎\[8\]\[9\]。詳細分別如下\[10\]：

  - [Bonelliida亞目](../Page/Bonelliida.md "wikilink")
      - Family [Bonelliidae](../Page/Bonelliidae.md "wikilink")
      - Family [Thalassematidae](../Page/Thalassematidae.md "wikilink")
  - [Echiurida亞目](../Page/Echiurida.md "wikilink")\[11\]
      - [螠虫科](../Page/螠虫科.md "wikilink")（[Echiuridae](../Page/Echiuridae.md "wikilink")）
      - [日本螠科](../Page/日本螠科.md "wikilink")（[Ikedidae](../Page/Ikedidae.md "wikilink")
        <small>Bock, 1942</small>）
      - [刺螠科](../Page/刺螠科.md "wikilink")（[Urechidae](../Page/Urechidae.md "wikilink")
        <small>Fisher & Macginitie, 1928</small>）

另外，過往有作者把刺螠科歸入[无管螠目](../Page/无管螠目.md "wikilink")（Xenopneusta）或[異吸目](../Page/異吸目.md "wikilink")。

## 參考文獻

## 參考文獻

  -
[螠虫动物门](../Category/螠虫动物门.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.